<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dritte Genfer Ersetzungsreihe | 47 Wandel unter Menschen</title>
                <author>Katharina Godler</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2019-03-28T18:11:00</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>no publication statement available</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Written by OpenOffice</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation sameAs="Erste-Genfer-Ersetzungsreihe">
                <listChange>
                    <change n="1" status="note">
                        <name rend="ed+RMusil">Sch zu Korr III 32-36, 40</name>
                        <name rend="ed+RMusil">Revision: 47. Wandel unter Menschen</name>
                        <date period="193907-193910"/>
                        <label>Schmierblatt</label>
                        <num>7</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/2, S. /88-93;96</ref>
                            <ref/>
                        </listRef>
                    </change>
                    <change n="2" status="note">
                        <name rend="ed+RMusil">Sch zu Korr III 40.1</name>
                        <name rend="ed+RMusil">Überholung von 47. Wandel</name>
                        <date period="193907-193910"/>
                        <label>Schmierblatt</label>
                        <num>8</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/2, S. 97-104</ref>
                            <ref/>
                        </listRef>
                    </change>
                    <change n="3" status="note">
                        <name rend="ed+RMusil">Sch zu Korr III 40.1-2</name>
                        <name rend="ed+RMusil">47. Wandel unter Menschen (Entwurfsmatrix)</name>
                        <date period="193907-193910"/>
                        <label>Schmierblatt</label>
                        <num>3</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/2, S. 105-107</ref>
                            <ref/>
                        </listRef>
                    </change>
                    <change n="4" status="note">
                        <name rend="ed+RMusil">Sch zu Korr III 57-64</name>
                        <name rend="ed+RMusil">Bemerkungen zum Aufbau</name>
                        <date period="193907-193910"/>
                        <label>Studienblatt</label>
                        <label>Schmierblatt</label>
                        <num>8</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/2, S. 150-157</ref>
                        </listRef>
                    </change>
                </listChange>
            </creation>
            <creation sameAs="Zweite-Genfer-Erstetzungreihe">
                <listChange>
                    <change n="5" status="note">
                        <name rend="ed+RMusil">Sch zu Korr III 88.1-2</name>
                        <name rend="ed+RMusil">Überlegung I-III; Schmierblätter zur
                            Ausführung</name>
                        <date notBefore="1939-11-01"/>
                        <label>Studienblatt</label>
                        <label>Schmierblatt</label>
                        <num>11</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/1, S. 2-12</ref>
                            <ref/>
                        </listRef>
                    </change>
                    <change n="6" status="draft">
                        <name rend="ed+RMusil">Sch zu Korr III 89-91</name>
                        <name rend="ed+RMusil">Ausarbeitung auf Grund 88.1ff</name>
                        <date period="19391208-19391219"/>
                        <label>Kapitelfragment</label>
                        <num>3</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/1, S. 118-120</ref>
                            <ref/>
                        </listRef>
                    </change>
                    <change n="7" status="note">
                        <name rend="ed+RMusil">Sch zu Korr III 88.5 1</name>
                        <name rend="ed+RMusil">Übertrag 47</name>
                        <date notBefore="1939-12-19"/>
                        <label>Studienblatt</label>
                        <num>1</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/1, S. 47</ref>
                        </listRef>
                    </change>
                </listChange>
            </creation>
            <creation sameAs="Dritte-Genfer-Erstetzungreihe">
                <listChange>
                    <change n="8" status="note">
                        <name rend="ed+RMusil">Arbeitsmappe 121-132</name>
                        <name rend="ed+RMusil">Notizheft 1 und 2</name>
                        <name rend="ed+RMusil">Arbeitsmappe 24-27</name>
                        <date period="194003-194104"/>
                        <label>Schmierblatt</label>
                        <num>32</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/5, S. 33</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 34</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 35</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 36</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 37</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 38</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 39</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 40</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 41</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 42</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 43</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 44</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 45</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 46</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 47</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 48</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 49</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 50</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 51</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 52</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 53</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 54</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 55</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 56</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 57</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 58</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 59</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 60</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 61</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 62</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 63</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 64</ref>
                        </listRef>
                    </change>
                    <change n="9" status="note_and_draft">
                        <name rend="ed+RMusil">Korr IV 1-16</name>
                        <name rend="ed+RMusil">Versuch zur Reinschrift und Studie Wahrscheinlichkeit
                            und geschichtliches Geschehen</name>
                        <date period="194003-194104"/>
                        <label>Studienblatt</label>
                        <label>Schmierblatt</label>
                        <label>Kapitelfragment</label>
                        <num>17</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/5, S. 65-81</ref>
                            <ref>...</ref>
                        </listRef>
                    </change>
                    <change n="10" status="draft">
                        <name rend="ed+RMusil">Korr V 1-2</name>
                        <name rend="ed+RMusil">Entwurf des Beginns</name>
                        <date period="194003-194104"/>
                        <label>Kapitelfragment</label>
                        <num>2</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/5, S. 82</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 83</ref>
                        </listRef>
                    </change>
                    <change n="11" status="draft">
                        <name rend="ed+RMusil">47. Wandel = T 47 3-5</name>
                        <date period="194003-194104"/>
                        <label>Kapitelfragment</label>
                        <num>4</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/5, S. 30</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 31</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 32</ref>
                            <ref>Mappe V/5, S. 99</ref>
                        </listRef>
                    </change>
                    <change n="12" status="note">
                        <name rend="ed+RMusil">Korr V 3-26</name>
                        <name rend="ed+RMusil">Notizmaterial zu Durchschnitt/Durchschnittsmensch und
                            zur Erarbeitung der Reinschrift von 47</name>
                        <date period="194003-194104"/>
                        <label>Schmierblatt</label>
                        <num>34</num>
                        <listRef>
                            <ref>Mappe V/5, S. 84-98 u. S. 100-119</ref>
                            <ref/>
                        </listRef>
                    </change>
                    <change n="13" status="draft">
                        <name rend="ed+RMusil">47. Wandel unter Menschen</name>
                        <date period="194003-194104"/>
                        <label>Entwurfsreinschrift</label>
                        <num>8</num>
                        <listRef>
                            <ref
                                target="http://musilonline.at/archiv/nachlass/textwiedergabe/mappe-v-6-1/"
                                >Mappe V/6, S. 1</ref>
                            <ref
                                target="http://musilonline.at/archiv/nachlass/textwiedergabe/mappe-v-6-2/"
                                >Mappe V/6, S. 2</ref>
                            <ref
                                target="http://musilonline.at/archiv/nachlass/textwiedergabe/mappe-v-6-3/"
                                >Mappe V/6, S. 3</ref>
                            <ref
                                target="http://musilonline.at/archiv/nachlass/textwiedergabe/mappe-v-6-4/"
                                >Mappe V/6, S. 4</ref>
                            <ref
                                target="http://musilonline.at/archiv/nachlass/textwiedergabe/mappe-v-6-5/"
                                >Mappe V/6, S. 5</ref>
                            <ref
                                target="http://musilonline.at/archiv/nachlass/textwiedergabe/mappe-v-6-6/"
                                >Mappe V/6, S. 6</ref>
                            <ref
                                target="http://musilonline.at/archiv/nachlass/textwiedergabe/mappe-v-6-7/"
                                >Mappe V/6, S. 7</ref>
                            <ref
                                target="http://musilonline.at/archiv/nachlass/textwiedergabe/mappe-v-6-8/"
                                >Mappe V/6, S. 8</ref>
                        </listRef>
                    </change>
                </listChange>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2019-03-28T18:11:00</date></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1" corresp="#1509300110"/>
            <head type="chapter" n="47">Wandel unter Menschen</head>
            <p><pb ed="GA" n="GA: Seite 379"/> In der Zeit, die nun folgte, zogen sie sich von ihren
                Bekannten zurück und setzten sie dadurch in Verwunderung, daß sie eine Reise
                vorschützten und sich auf keine Weise erreichen ließen.</p>
            <p>Sie waren meist heimlich zu Hause, und wenn sie ausgingen, mieden sie Orte, wo sie
                Menschen antreffen konnten, die demselben Gesellschaftskreis angehörten wie sie;
                doch besuchten sie Vergnügungsstätten und kleine Theater, wo sie davor sicher zu
                sein glaubten, und im allgemeinen folgten sie einfach, sobald sie das Haus
                verließen, den Großstadtströmungen, die ein Bild der Bedürfnisse sind und mit
                gezeitenmäßiger Genauigkeit die Massen, je nach der Stunde, irgendwo zusammenpressen
                und anderswo abfangen. Sie überließen sich dem ohne bestimmte Absicht. Es vergnügte
                sie, zu tun, was viele taten, und an einer Lebensführung teilzunehmen, die ihnen die
                seelische Verantwortung für die eigene zeitweilig abnahm. Und noch nie war ihnen die
                Stadt, worin sie lebten, so schön und fremd zugleich vorgekommen. Die Häuser boten
                in ihrer Gesamtheit ein großes Bild dar, auch wenn sie im einzelnen, oder einzeln,
                nicht schön waren; der Lärm strömte durch die hitzeverdünnte Luft wie ein an die
                Dächer reichender Fluß dahin; in dem starken, von der Straßentiefe gedämpften Licht
                sahen die Menschen leidenschaftlicher und geheimnisvoller aus, als sie es
                wahrscheinlich verdienten. Alles klang, sah aus, roch – so unersetzlich <hi
                    rend="color(#2d4a5c)"><pb ed="GA" n="GA: Seite 380"/></hi> und unvergeßlich, als
                gäbe es zu verstehen, wie es sich in seiner Augenblicklichkeit selbst vorkomme; und
                die Geschwister nahmen diese Einladung, sich der Welt zuzuwenden, nicht ungern
                an.</p>
            <p>Trotzdem geschah das nicht ohne Zurückhaltung, denn sie spürten den hindurchgehenden
                Zwiespalt. Das Geheime und Unbestimmte, das sie selbst verband, obwohl sie nicht
                frei davon sprechen konnten, sonderte sie von den anderen Menschen ab; aber die
                gleiche Leidenschaft, die sie dauernd fühlten, weil sie sich nicht sowohl an einem
                Verbot gebrochen hatte als vielmehr an einer Verheißung, hatte sie auch in einem
                Zustand zurückgelassen, der Ähnlichkeit mit den schwülen Unterbrechungen einer
                körperlichen Vereinigung besaß. Die Lust ohne Ausweg sank wieder in den Körper
                zurück und erfüllte ihn mit einer Zärtlichkeit, die so unbestimmt war wie ein später
                Herbsttag oder ein früher Frühlingstag. Und wenn sie auch gewiß nicht für jeden
                Menschen und alle Welt ebenso empfanden wie für einander, so spürten sie doch den
                schönen Schatten des »Wie es wäre« davon auf ihr Herz fallen, und dieses konnte der
                sanften Täuschung weder völlig glauben, noch konnte es sich ihr völlig entziehen,
                was ihm auch immer begegnete.</p>
            <p>Das machte auf die freiwilligen Zwillingsgeschwister den Eindruck, daß sie durch ihre
                Erwartung und ihre Askese empfindlich geworden seien für alle unausgeträumten
                Zuneigungen der Welt, aber auch für die Schranken, die jedem Gefühl von der
                Wirklichkeit und Wachheit gesetzt werden; und es wurde ihnen die eigentümlich
                zweiseitige Beschaffenheit des Lebens sehr sichtbar, die jede große Bestrebung durch
                eine niedrige dämpft. Sie bindet an jeden Fortschritt einen Rückschritt und <hi
                    rend="color(#2d4a5c)"><pb ed="GA" n="GA: Seite 381"/></hi> an jede Kraft eine
                Schwäche; sie gibt keinem ein Recht, das sie nicht einem anderen nähme, ordnet keine
                Verwickelung, ohne neue Unordnung zu stiften, und sie scheint sogar das Erhabene nur
                darum hervorzurufen, daß sie mit den Ehren, die ihm gebühren, bei der nächsten
                Gelegenheit das Platte überhäufe. So verknüpft ein schier unlöslicher und vielleicht
                tief notwendiger Zusammenhang alle hochgemuten menschlichen Bemühungen mit dem
                Zustandekommen ihres Gegenteils und läßt das Leben – über alle anderen Gegensätze
                und Parteiungen hinweg – für geistvolle, oder derart selbst nur halbvolle, Menschen
                ziemlich schwer erträglich sein, treibt sie aber auch an, eine Erklärung dafür zu
                suchen.</p>
            <p>Dieses Aneinanderhaften der Ehr- und der Kehrseite des Lebens ist denn auch sehr
                verschieden beurteilt worden. Fromme Menschenverächter haben darin einen Ausfluß der
                irdischen Hinfälligkeit gesehen; Donnerkerle das saftigste Lendenstück des Lebens;
                Durchschnittlinge fühlen sich in diesem Widerspruch so wohl wie zwischen ihrer
                rechten und linken Hand; und wer vorsichtig denkt, sagt einfach, die Welt sei nicht
                geschaffen, um menschlichen Begriffen zu entsprechen. Man hat es also als
                Unvollkommenheit der Welt oder der menschlichen Vorstellungen angesehn, hat es
                ebensowohl kindlich-traulich wie schwermütig oder trotziggleichgültig hingenommen,
                und alles in allem kann es mehr als Temperamentssache denn als nüchtern ehrbare
                Aufgabe der Vernunft gelten, darüber zu entscheiden. Nun aber, so gewiß die Welt
                nicht geschaffen ist, um menschlichen Forderungen zu entsprechen, so gewiß sind die
                menschlichen Begriffe geschaffen, um der Welt zu entsprechen, denn das <hi
                    rend="color(#2d4a5c)"><pb ed="GA" n="GA: Seite 382"/></hi> ist ihre Aufgabe; und
                warum sie es gerade im Bereich des Rechten und Schönen nie zuwegebringen, bleibt
                damit schließlich doch eine seltsam offene Frage. Die planlosen Wege schienen es wie
                ein Bilderbuch darzubieten und ließen Gespräche entstehn, die von des Blätterns lose
                wechselnder Erregung begleitet waren.</p>
            <p>Keines von diesen Gesprächen handelte seinen Gegenstand handgreiflich und vollständig
                ab, jedes wandte sich unter der Zeit nach den verschiedensten Zusammenhängen; dabei
                wurde der gedankliche Zusammenhang im ganzen immer breiter, die Gliederung nach
                lebendigen Anlässen, die aufeinander folgten, versagte einmal ums andere vor der
                übertretenden Flut angeregter Betrachtungen; und verlierend wie gewinnend ging das
                lange weiter, ehe das Ergebnis unverkennbar zu sehen war. So bekannte sich Ulrich
                auch – zufällig oder nicht, überzeugt oder aufs Geratewohl – als erstes zu der
                Möglichkeit, daß sowohl die Schranke, die dem Gefühl gesetzt ist, als daß auch das
                Vor und Zurück, oder zumindest Hin und Her, des Lebens, in einem gesagt, daß seine
                geistige Unzuverlässigkeit, vielleicht eine nicht unnützliche Aufgabe zu erfüllen
                habe, und zwar die der Erzeugung und Erhaltung eines mittleren Lebenszustands.</p>
            <p>Er wollte nicht von der Welt verlangen, daß sie ein Lustgarten des Genies sei. Ihre
                Geschichte ist nur in den Spitzen, wenn nicht Auswüchsen, eine des Genies und seiner
                Werke; in der Hauptsache ist sie die des Durchschnittsmenschen. Er ist der Stoff,
                mit dem sie arbeitet und der stets von neuem aus ihr wiederersteht. Vielleicht gab
                das ein Augenblick der Ermüdung ein. Vielleicht dachte Ulrich bloß überhauf, daß
                alles Mittelhohe und Durchschnittliche <hi rend="color(#2d4a5c)"><pb ed="GA"
                        n="GA: Seite 383"/></hi> stämmig sei und beste Aussicht auf Erhaltung seiner
                Art darbiete; man hätte annehmen müssen, daß es das erste Gesetz des Lebens sei,
                sich selbst zu erhalten, und das möchte wohl stimmen. Sicherlich sprach bei diesem
                Beginn aber auch eine andere Aussicht mit. Denn mag es sogar gewiß sein, daß die
                menschliche Geschichte nicht gerade ihre Aufschwünge vom Durchschnittsmenschen
                empfängt; alles in allem genommen, Genie und Dummheit, Heldentum und
                Willenlosigkeit, ist sie eben doch eine Geschichte der Millionen Antriebe und
                Widerstände, Eigenschaften, Entschlüsse, Einrichtungen, Leidenschaften, Erkenntnisse
                und Irrtümer, die er von allen Seiten empfängt und nach jeder verteilt. In ihm und
                ihr mischen sich die gleichen Elemente; und auf diese Art ist sie jedenfalls eine
                Geschichte des Durchschnitts oder, je nachdem man es nehmen mag, der Durchschnitt
                von Millionen Geschichten, und wenn sie denn auch ewig um das Mittelmäßige schwanken
                müßte, was könnte am Ende unsinniger sein, als einem Durchschnitt seine
                Durchschnittlichkeit zu verübeln!</p>
            <p>In diesen Gedanken schob sich aber auch die Erinnerung an die Berechnung von
                Durchschnitten ein, wie sie die Zufallsrechnung versteht – die Regeln der
                Wahrscheinlichkeit beginnen schon in einer kalten, beinahe schamlosen Gelassenheit
                damit, daß die Ereignisse bald so, bald anders, ja daß sie auch ins Gegenteil von
                dem ausschlagen könnten, was sie sind. Zur Bildung und Festigung eines Durchschnitts
                gehört es sodann, daß der höheren und besonderen Werte viel weniger als der
                mittleren sind, ja daß sie fast niemals auftreten, und daß es auch von den
                unverhältnismäßig geringen gilt. Die einen wie die andern bleiben besten- oder <hi
                    rend="color(#2d4a5c)"><pb ed="GA" n="GA: Seite 384"/></hi> schlimmstenfalls
                Randwerte, und zwar nicht nur nach der Anleitung der Rechnung, sondern auch in der
                Erfahrung überall dort, wo zufallsähnliche Bedingungen herrschen. Diese Erfahrung
                mag an Hagelversicherungen und Sterblichkeitsübersichten gewonnen sein; aber der
                geringen Wahrscheinlichkeit der Randwerte entspricht es deutlich, daß auch im
                Geschichtlichen einseitige Gestaltungen und die ungemischte Verwirklichung
                überstiegener Forderungen selten von Dauer gewesen sind. Und sollte das in einer
                Hinsicht halbschlächtig erscheinen, so ist es doch in anderer der Errettung der
                Menschheit vor dem unternehmungssüchtigen Genie nicht minder wie vor der zu Taten
                aufgeregten Dummheit oft genug zugute gekommen! Unwillkürlich übertrug Ulrich die
                Anschauung der Wahrscheinlichkeit immer weiter auf geistige und geschichtliche
                Ereignisse und den mechanischen Begriff der Durchschnittlichkeit auf den sittlichen;
                und kam so auf die Zweiseitigkeit des Lebens zurück, bei der er angefangen hatte.
                Denn die Schranken und der Wechsel der Ideen und Gefühle, ihre Vergeblichkeit, die
                rätselhafte und trügerische Verbindung zwischen ihrem Sinn und der Verwirklichung
                seines Gegenteils, alles und ähnliches ist als innewohnende Folge auch schon mit der
                Annahme gegeben, daß eins so möglich sei wie das andere. Diese Annahme bedeutet aber
                den Grundbegriff, woraus die Wahrscheinlichkeitsrechnung ihren Inhalt schöpft, und
                ist deren Begriffsbestimmung des Zufalls; daß sie auch den Gang der Welt
                kennzeichnet, erlaubt also den Schluß, daß dieser nicht viel anders ausfiele, als er
                ist, wenn alles gleich nur dem Zufall überlassen bliebe.</p>
            <p>Agathe fragte, ob es nicht die Wahrheit in launischer Absicht verdüstere und ein
                romantischer <hi rend="color(#2d4a5c)"><pb ed="GA" n="GA: Seite 385"/></hi>
                Pessimismus sei, wenn man den Weltlauf dem Zufall gleichstelle.</p>
            <p>»Nichts weniger als das!« entgegnete dem Ulrich. »Wir haben bei der Vergeblichkeit
                aller hochgemuten Erwartungen begonnen, und es hat uns gedeucht, daß sie ein
                tückisches Geheimnis sei. Aber wenn wir sie jetzt mit den Regeln der
                Wahrscheinlichkeit vergleichen, so erklären wir dieses Geheimnis, das man mit einem
                Wort, das spöttisch mit seinem berühmten Gegenwort spielt, die ›prästabilierte
                Disharmonie‹ der Schöpfung nennen könnte, überaus anspruchslos dadurch, daß einfach
                nichts dawider geschieht! Die Entwicklung bleibt sich selbst überlassen, kein
                geistig ordnendes Gesetz wird ihr auferlegt; sie folgt scheinbar dem Zufall; und
                wenn dabei auch nicht das Wahre entstehen kann, so begründet dieselbe Voraussetzung
                doch wenigstens das Wahrscheinliche! Zugleich erklären wir, aus dem
                Wahrscheinlichen, aber auch die sich als einziges stabilierende
                Durchschnittlichkeit, die allerenden ihre doch höchst unerwünschte Zunahme fühlen
                läßt. Daran ist also nichts Romantisches, und vielleicht nicht einmal etwas
                Verdüstertes; es wäre wohl, gern oder ungern, eher ein unternehmungslustiger
                Versuch!«</p>
            <p>Trotzdem wollte er darüber nicht mehr sagen und ließ das scheinbar geistreiche
                Unternehmen auf sich beruhen, ohne über die Einleitung hinausgekommen zu sein. – Er
                hatte das Gefühl, etwas Großes ungeschickt und umständlich berührt zu haben. Das
                Große war die tiefe Zweideutigkeit der Welt, daß sie so zurück wie vorwärts zu gehen
                scheint und bestürzend neben erhebend ist; und daß sie auf einen geistigen Menschen
                einen anderen Eindruck schon deshalb nicht machen kann, weil <hi
                    rend="color(#2d4a5c)"><pb ed="GA" n="GA: Seite 386"/></hi> ihre Geschichte eben
                nicht die des bedeutenden, sondern doch offenbar die des Durchschnittsmenschen ist,
                dessen verworrenes und zweideutiges Antlitz sich in ihr abprägt. Von Umständlichkeit
                beschwert war hingegen, was dieser einfallsschnelle Beschluß berührte, durch den
                Versuch worden, dem bekannten Wesen des Durchschnittsmenschen durch einen Vergleich
                mit dem der Wahrscheinlichkeit einen Hintergrund von nicht ganz erforschter
                Neuigkeit zu geben. Der Grundgedanke war wohl auch bei diesem Vergleich scheinbar
                einfach: Denn das Durchschnittliche ist immer auch etwas Wahrscheinliches, und der
                Durchschnittsmensch der Bodensatz aller Wahrscheinlichkeit. Verglich Ulrich aber,
                was er gesagt hatte, mit dem, was davon noch zu sagen wäre, so verzagte er fast an
                der Fortsetzung dessen, was er mit seiner Gegenüberstellung von Wahrscheinlichkeit
                und Geschichte angefangen hatte.</p>
            <p>Agathe sagte mit mutwilligem Zögern: »Die Hausmeisterin träumt vom Lotto und erhofft
                sich einen Gewinn! Wenn ich also würdig gewesen sein sollte, dich zu verstehen, wäre
                es die Aufgabe der Geschichte, einen immer durchschnittlicheren Menschenschlag zu
                hinterlassen und sein Leben zu begründen, wofür vielleicht manches spricht, oder
                doch raunt; und dazu sollte sie nichts Einfacheres und Verläßlicheres tun können,
                als einfach dem Zufall zu folgen und seinem Gesetz die Verteilung und Mischung der
                Ereignisse zu überlassen?« Ulrich nickte. »Es ist ein Wenn-so. Wenn die menschliche
                Geschichte überhaupt eine Aufgabe hätte, und es diese wäre, dann könnte sie nicht
                besser sein, als sie ist, und erreichte auf die seltsame Art dadurch ein Ziel, daß
                sie keines hat!« Agathe lachte. »Und <hi rend="color(#2d4a5c)"><pb ed="GA"
                        n="GA: Seite 387"/></hi> deswegen erzählst du, daß die niedrige Decke, unter
                der man lebt, ›eine nicht unnützliche‹ Aufgabe zu erfüllen habe?« »Eine tief
                notwendige Aufgabe, die Begünstigung des Durchschnitts!« bestätig te Ulrich. »Zu
                diesem Zweck sorgt sie dafür, daß ein für allemal kein Gefühl und Wille in den
                Himmel wächst!« »Geschähe doch lieber das Gegenteil!« meinte Agathe. »Dann sollte
                mir nicht das Ohr vor Aufmerksamkeit rauh werden, ehe ich alles weiß!«</p>
            <p>Ein Gespräch wie dieses über Genie, Durchschnitt und Wahrscheinlichkeit, dünkte
                Agathe, weil es bloß den Verstand beschäftigte, ohne das Gemüt zu berühren,
                verlorene Zeit zu sein. Nicht ganz so erging es Ulrich, obgleich er mit dem, was er
                gesagt hatte, herzlich unzufrieden war. Nichts war daran fest als der Satz: wenn
                etwas ein Zufallsspiel wäre, so zeigte das Ergebnis die gleiche Verteilung von
                Treffern und Nieten wie das Leben. Aber daraus, daß der zweite Teil eines solchen
                Bedingungssatzes die Wahrheit ist, läßt sich mitnichten auf die Wahrheit des ersten
                schließen!</p>
            <p>Die Umkehrbarkeit des Verhältnisses bedürfte eines genaueren Vergleichs, unglaubhaft
                zu werden, der es auch erst ermöglichen müßte, Begriffe der Wahrscheinlichkeit auf
                geschichtliche und geistige Ereignisse zu übertragen und zwei so verschiedene
                Gesichtskreise einander gegenüberzustellen. Dazu hatte Ulrich nun keine Lust; aber
                je mehr er die Unterlassung fühlte, desto sicherer wurde ihm die Wichtigkeit der
                berührten Aufgabe bewußt. Nicht nur hat der zunehmende Einfluß geistig lockerer
                Massen, der die Menschheit immer durchschnittlicher macht, jede Frage nach dem
                Aufbau des Durchschnittlichen Bedeutung gewinnen lassen; sondern die Grundfrage,
                welches Wesens das <hi rend="color(#2d4a5c)"><pb ed="GA" n="GA: Seite 388"/></hi>
                Wahrscheinliche ist, scheint auch aus anderen Gründen, und darunter solchen, die
                allgemein und geistiger Herkunft sind, immer mehr an die Stelle der Frage nach dem
                Wesen der Wahrheit treten zu wollen, obgleich sie ursprünglich bloß ein
                Handwerksmittel für die Lösung einzelner Aufgaben gewesen ist. Es hätte sich alles
                auch mit den Worten ausdrücken lassen, daß nach und nach der »wahrscheinliche
                Mensch« und das »wahrscheinliche Leben« anstelle des »wahren« Menschen und Lebens
                emporzukommen begännen, die eitel Einbildung und Vortäuschung gewesen seien; wie
                denn Ulrich etwas Ähnliches auch schon zuvor angedeutet, und gesagt hatte, daß die
                ganze Frage nichts als die Folge einer fahrlässigen Entwicklung wäre. Offenbar
                leuchtete ihm selbst der Sinn aller solchen Bemerkung noch nicht völlig ein, doch
                verlieh ihnen gerade diese Schwäche die Eigenschaft, in weitem Umfang zu leuchten
                wie Wetterlicht, und er kannte noch so viel Beispiele des gegenwärtigen Lebens und
                Denkens, worauf sie paßten, daß er sich lebhaft aufgefordert sah, den gefühlhaften
                Begriff von ihnen in einen klareren zu verwandeln. So fehlte es auch nicht an der
                Notwendigkeit einer Fortsetzung, und er beschloß nun doch, sie bei schicklicherer
                Gelegenheit nicht zu verabsäumen. Er mußte über seine Überraschung lächeln, als er
                sich bei diesem Vorsatz schon auf bestem Wege erkannte, ohne es gewollt zu haben,
                Agathe von etwas Altem zu unterrichten, das er früher in bedenklicher Laune oft die
                »Welt des Seinesgleichen geschieht« genannt hatte. Es war die Welt der Unruhe ohne
                Sinn; er nannte sie jetzt die des »wahrscheinlichen Menschen«. Mit aufgefrischter
                Neugierde betrachtete er die Menschenströme, deren Ufern sie <hi
                    rend="color(#2d4a5c)"><pb ed="GA" n="GA: Seite 389"/></hi> folgten und von deren
                Leidenschaften, Gewohnheiten und fremden Genüssen sie von sich selbst abgezogen
                wurden: es war die Welt dieser Leidenschaften und Genüsse, und nicht die einer
                unausgeträumten Möglichkeit! So war es denn auch um deswillen die der Schranken, die
                selbst das ausschweifende Gefühl in Grenzen setzen, und die des mittleren
                Lebenszustands. Zum erstenmal dachte er nicht bloß gefühlvoll, sondern in der Art,
                wie etwas Wirkliches erwartet wird, daran, daß sich der Unterschied, der es in einem
                Fall dem weltlichen Gefühl unmöglich mache, zu Ruhe und bleibender Erfüllung zu
                kommen, im andern eine fortschreitende und weltliche Bewegung zu finden, vielleicht
                auf zwei grundverschiedene Zustände oder Arten des Gefühls zurückführen ließe.</p>
            <p>Abbrechend, sagte er: »Sieh an!« und beide wurden sich des Augenscheins bewußt. Es
                geschah, während sie einen bekannten, und wenn man so sagen darf, allgemein
                geachteten Platz überquerten. Da stand die Neue Universität, ein nachgeahmter
                Barockbau, der von kleinlichen Einzelheiten überladen war; nicht weit davon stand,
                kostspielig und zweitürmig, eine »neugotische« Kirche, die wie ein gut gelungener
                Fastnachtsscherz aussah; und den Hintergrund bildete, neben zwei ausdruckslosen zu
                der Hochschule gehörenden Anstalten und einem Bankpalast, ein großes
                düster-dürftiges Gerichts- und Gefangenenhaus, das mehrere Jahrzehnte älter war.
                Flinkes und massiges Fuhrwerk durchkreuzte dieses Bild, und ein einziger Blick
                vermochte sowohl die Gediegenheit des Gewordenen als auch die Vorbereitungen des
                weiteren Gedeihens zu umfassen, und nicht minder zur Bewunderung der menschlichen
                Tätigkeit aufzuregen als den Geist <hi rend="color(#2d4a5c)"><pb ed="GA"
                        n="GA: Seite 390"/></hi> durch einen unmerklichen Bodensatz von
                Nichtssagenheit zu vergiften. Und ohne eigentlich den Gesprächsgegenstand zu
                wechseln, fuhr Ulrich fort: »Nimm an, daß sich eine Räuberbande der Weltherrschaft
                bemächtigt hätte, mit nichts ausgestattet als den gröbsten Instinkten und
                Grundsätzen! Nach einiger Zeit erwüchsen auch auf diesem wilden Boden geistige
                Schöpfungen! Und wieder über eine Zeit, wenn der Geist sich ausgebildet hätte,
                stünde er sich schon selbst im Wege! Die Ernte wächst, und ihr Gehalt vermindert
                sich; als ob die Früchte nach Schatten schmeckten, wenn alle Äste voll sind!« – Er
                fragte nicht, warum. Er hatte das Gleichnis einfach gewählt, um auszudrücken, er
                meine, daß sich das meiste von dem, was sich Kultur nenne, zwischen dem Zustand
                einer Räuberbande und dem müßiger Reife befinde; denn war es so, dann mochte es doch
                auch eine Entschuldigung für all das Gespräch sein, in das er abgelenkt worden war,
                obwohl ein zärtlicher erster Anhauch den Anfang gebildet hatte.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
